# C语言笔记

# C语言指针详解

## 什么是指针？

​		在计算机中，所有的数据都是存放在存储器中的。一般把存储器中的一个字节称为一个内存单元，不同的数据类型所占用的内存单元数不等，如整型量占 2 个单元，字符量占 1 个单元等。为了正确地访问这些内存单元，必须为每个内存单元编上号。根据一个内存单元的编号即可准确地找到该内存单元，内存单元的编号也叫做地址。既然根据内存单元的编号或地址就可以找到所需的内存单元，所以通常也把这个地址称为**指针**。

可以用一个通俗的例子来说明它们之间的关系：

​		我们到银行去存取款时， 银行工作人员将根据我们的帐号去找我们的存款单， 找到之后在存单上写入存款、取款的金额。在这里，**帐号就是存单的指针， 存款数是存单的内容**。对于一个内存单元来说，单元的地址即为指针，其中存放的数据才是该单元的内容。



## 什么是指针变量？

​		在Ｃ语言中，允许用一个变量来存放指针，这种变量称为**指针变量**。一个指针变量的值就是：某个内存单元的地址或称为某内存单元的指针。变量的**指针**就是变量的**地址**。存放变量**地址**的变量是**指针变量**。

### 访问变量的两种方式

#### 通过变量名直接访问

​		在同一作用域内，变量名是唯一的，不允许出现两个变量名相同的变量，这个变量名就和变量的地址一一对应。也可以这么理解：**变量名就是变量的地址**。这种通过变量名访问变量的方式就称为**直接访问**。



#### 通过指针变量间接访问

​		我们可以先取出指针变量的值（由定义可以知道，指针变量的值就是某一变量的地址），然后再根据这个地址来访问对应的变量，这种访问方式就称为**间接访问**。



### 指针变量的表示方式

对指针变量的定义包括三个内容：

1. 指针类型说明（**基类型**）；
2. 指针变量标识符 `*`；
3. 指针变量名；

在 C 语言中，我们会使用 `*` 来标注指针变量，使用的场景不同，`*` 表示的意思也不同。看如下代码：

```c
int main(void)
{
    int a = 10;
    //	定义指针变量 p 时使用 *，*表示变量p时指针变量 
    int * p = &a;
    
    //	这时候使用 * ，表示“指向”，取出指针变量p指向的值，也就是a的值
    printf("%d\n",*p);
    return 0;
}
```



### 为什么指针变量必须要指定基类型?

有同学可能会有这样的疑问：既然指针变量中存储的是地址，地址在内存中又是唯一的，同一时刻不可能有两个变量占用同一地址，那么为什么要添加**基类型**呢？存入地址不就够了吗？

​		要知道，不同的数据类型在内存中占用的字节数量和存储方式是不一样的，比如 int 占用 4 字节，而 char 就只占用 1 字节；必须知道数据类型，才能够按照存储单元的长度和存储形式正确的取出该数据。比如：定义一个 int 型的变量，假设它占用的内存单元为 2000~2004 ，那么它的地址就为 2000，系统需要将后边 3 个单元的数据取出，就需要知道它是指向 int 类型的指针变量。

所以，我们可以得出这样一个结论：**一个指针变量包括两个方面：一是以存储单元编号表示的地址，一是它指向存储单元的数据类型**。



### 指针变量的简单使用

- `*` 为取值符（或者可以称 “间接访问符”），从一个指针变量中取出指针指向的变量的值；
- `&` 为取地址符，用来取出一个变量的地址；

看例码：

```c
int main(void)
{
    int a = 10;
    //	取变量a的地址赋值给指针变量p
    int *p = &a;
    //	从指针变量p中取出a的值赋给b
    int b = *p;
    return 0;
}
```



















## 



## 遍历数组时，指针运算要比下标索引快



## 指针运算



## 数组做函数参数



